\chapter{Statistiques et probabilité analytique}
\label{appendix:statistiques}

\section{Fonction de Gauss}

Une fonction gaussienne est une fonction en $exp(-x^{2})$. Elle forme une courbe caractéristique en forme de cloche comme illustrée sur la figure \ref{fig:gauss-courbe-exemple}

\begin{figure}[htb]
    \centering
    \includegraphics{figures/gauss-plot}
    \caption{Fonction gaussienne pour $\mu = 0$, $\sigma = 1$, centrée en 0.}
    \label{fig:gauss-courbe-exemple}
\end{figure}

Une telle fonction permet de représenter de nombreux phénomènes liés à la probabilité analytique et au domaine des statistiques en général~\parencite{dusart-2013-gauss}. Ces fonctions décrivent une distribution normale. En traitement de l'image, les fonctions de Gauss en 2 dimensions sont très utilisées pour réaliser des lissages.

\section{Tirage aléatoire et avec remise entre chaque tirage}

Un tirage aléatoire consiste à sélectionner aléatoirement un sous-ensemble d'un ensemble. Lors d'un tel tirage sont généralement définis~\parencite{bordeaux-2001-proba}~:

\begin{itemize}
    \item $N$~: le nombre total d’éléments dans l'ensemble de départ (la population)~;
    \item $m$~: le nombre d’éléments possédant la caractéristique recherchée~;
    \item $n$~: la taille du sous-ensemble tiré.
\end{itemize}

Un tel tirage permet de calculer la probabilité d'apparition d'une caractéristique dans une population. Lorsque plusieurs tirages successifs sont effectués avec remise, les éléments choisis dans le sous-ensembles d'un tirage sont remis dans la population pour les tirages suivants. Cette théorie de probabilité analytique permet de calculer le nombre minimal de tirages nécessaires pour avoir choisi au moins une fois tous les éléments possédant la caractéristique souhaitée.
